巴治奧：打下去的理由 （3）

【打下去的理由 （3）】

2016 年，是禮崩樂壞的一年。
從旺角事件，到新東補選的選舉通郵。
從銅鑼灣書店案，到禁選事件。
從候選人被恐嚇退選，到宣誓案人大修法。

我從沒有想過這些事情會在香港發生，
至少以前沒有。

專制政權瘋狂出招，人民拼命抵抗。
頻密的程度，連去想「打唔打好？」的時間都沒有。

然後轉眼間就來到今天。

說「打下去」，說來實在心中有愧。面對強權的攻勢，基本上我們沒有「打」，只有挨打。

輿論上，受制於司法程序，有話說不得，否則第二天大家就會在余若海提交的證據裡面看到我的soundbite summary - 梁頌恆在第幾集城市論壇說過乜乜乜。

司法程序上，更是被牽著鼻子走。從第一天被政府突襲，六點通知，九點開庭。然後以事件緊急為由，不停推快節奏。政府有整個律政司部門和龐大公帑作後盾，而我方則資源有限，連在限時內準備文件都非常吃力。頭兩庭基本上就是在這個絕對不利的環境下應戰。

這兩星期，減少了公開活動，不去理梁君彥的小動作，不去理那些花生，終於能集中精神做好眼前事。

上訴庭一役，有幾句說話使我印象非常深刻。

「Basic law is supreme」
「政府方律師：釋法如校長下令，法庭如老師要聽從」
「法官引述坊間有意見認為，在對另一制不了解的情況下就判定其做法不當是傲慢」

如果這三句句子都成立，香港的法律制度會變成怎麼了？

1）基本法是至高無上，即使是同某些人權公約，法案有抵觸
2）基本法第158條賦予人大解釋基本法的權力，即使人大以釋法之名竄改基本法，香港法庭都只能乖乖聽從
3）香港的律師沒受過大陸法的訓練， 因此不應批判一國兩制大陸法部分的法律問題，即使案件是在行使普通法的香港法庭審判

結論：人大釋法，你班香港人就好乖乖地跟

以後若再有市民挑戰政府的官司，政府只要跪求人大一鎚定音，就可穩操勝劵了。
Hong Kong is not China?
Hong Kong is not even Hong Kong.

我們能夠理解的法治精神和法律制度，不是為了保護人民的基本權利和自由的嗎？
我本是這樣認為的。

（待續）

【打下去的理由 （1）】

【打下去的理由 （2）】

眾籌連結：

慳返d錢 咪咗倒錢落海啦